\chapter{Conclusiones y Recomendaciones} 

\label{chap:conclusiones}

En este proyecto de pasantía se desarrollaron cuatro aplicaciones móviles multiplataforma haciendo uso de numerosas tecnologías, el objetivo era desarrollarlas haciendo uso del \textit{framework} Kiraso desarrollado por Synergy-GB.  Junto a las aplicaciones se desarrollaron numerosos componentes. Las aplicaciones de Digitel y Banca+ Móvil se encuentran integradas con una capa de servicios REST.  

Noticias+ permite visualizar las noticias más recientes a través de un API. Eventos+ es una aplicación que permite visualizar toda la información de interés de una conferencia o evento, y si bien no se encuentra completamente integrada con una capa de servicios, si se trabaja en la aplicación, se podría llegar a ofrecer como un producto debido a la arquitectura que presenta.  Digitel ya se encuentra en el mercado y ha recibido muy buenas críticas en general, es la primera aplicación desarrollada por Synergy-GB destinada a un cliente en el sector de telecomunicaciones y por la buena impresión que ha causado podría abrirle las puertas a otros clientes en este sector en el mercado nacional e internacional.  Por último, Banca+ Móvil es un producto ambicioso destinado al sector bancario que busca ofrecer soluciones a clientes que actualmente no cuentan con una solución móvil en el mercado de los teléfonos intelígentes, específicamente iOS y Android.

Uno de los paradigmas presentados antes de iniciar el proyecto, trataba sobre las diferencias entre las aplicaciones móviles nativas y las aplicaciones móviles híbridas basadas en tecnologías web. Actualmente se sabe que las aplicaciones móviles nativas son superiores en cuanto al desempeño se refiere ya que son desarrolladas directamente en el lenguaje del sistema operativo correspondiente. Si bien esto es cierto, las tecnologías web ofrecen una alternativa que reducen el tiempo de desarrollo, y generalmente el producto final es completamente viable. Ambos tipos de desarrollo tienen sus pros y sus contras, y ciertamente al final es decisión del cliente que tipo de aplicación prefiere.  Lo importante es que existen ciertos factores que pueden ayudar a decidir entre ambas soluciones, entre algunos de estos se encuentran el tiempo de desarrollo, el desempeño, el mantenimiento, el costo y la experiencia de usuario deseada.  Dependiendo de la importancia de cada uno de estos factores, se puede decidir entre una solución nativa o una solución hibrida.

Para el desarrollo de las aplicaciones se utilizaron diversas herramientas como AngularJS, Ionic y Kiraso basadas en JavaScript. Así como los patrones de diseño inyección de dependencias, patrón interceptor y patrón observador. El aprendizaje de lo antes mencionado durante el proyecto de pasantía, resultó en una experiencia enriquecedora que permitió aumentar las destrezas del desarrollador. 

Al finalizar el periodo de 20 semanas establecido para el desarrollo de la pasantía se culminó un desarrollo que cubre todos los objetivos planteados en el plan de trabajo. De esta forma las aplicaciones implementadas aprovechan las ventajas que otorgan las herramientas utilizadas, obteniendo una desarrollo final mantenible. 

Kiraso es una herramienta que ofrece ventajas tanto a Synergy-GB como a sus clientes por la forma en que estructura las aplicaciones, busca guiar a los desarrolladores a trabajar de una forma tal que los productos desarrollados sean mantenibles.  Por lo tanto se recomienda continuar trabajando y desarrollando esta herramienta de forma que se continúe refinando y mejorando.

Otra recomendación fundamental es, dado que el desarrollo de Banca+ Móvil no ha sido finalizado totalmente, que se continúe la misma línea de implementación debido a que la arquitectura de la aplicación fue diseñada para que el producto pudiese ser instanciado fácilmente en distintos clientes.

Por último se recomienda que se continúen realizando pruebas exhaustivas que garanticen la calidad de las soluciones desarrolladas, incluyendo pruebas automatizadas funcionales e integrales.

La experiencia de la pasantía permitió al pasante poner en práctica los conocimientos adquiridos a lo largo de la carrera universitaria para solventar problemas reales. También le permitió aprender nuevas herramientas y tecnologías.  Además se generó un crecimiento en cuanto a la gestión del tiempo, gestión de los cambios en los requerimientos y estimación del tiempo que llevaría realizar alguna actividad en específico. Adicionalmente, el pasante tuvo la oportunidad de trabajar sobre un \textit{framework} que abstraía aún más las tecnologías conocidas más utilizadas y a participar en la toma de decisiones sobre cambios o nuevas características a agregar al mismo. Todo lo mencionado resultó muy beneficioso para el pasante ya que aumenta sus destrezas y habilidades en el ámbito laboral.
